\chapter{Archivo: \texttt{Sol.py}}\label{py:sol}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\},numbers=left,firstnumber=1,stepnumber=1,frame=single,rulecolor=\color{gray},framesep=6pt,numbersep=3pt,fontsize=\scriptsize]
\PY{c+c1}{\PYZsh{} \PYZhy{}*\PYZhy{} coding: utf\PYZhy{}8 \PYZhy{}*\PYZhy{}}

\PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{math}
\PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{import} \PY{n}{arange}\PY{p}{,} \PY{n}{linspace}\PY{p}{,} \PY{n}{zeros}\PY{p}{,} \PY{n}{concatenate}\PY{p}{,} \PY{n}{ndarray}
\PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{import} \PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{sin}\PY{p}{,} \PY{n}{cos}\PY{p}{,} \PY{n}{tan}\PY{p}{,} \PY{n}{arcsin}\PY{p}{,} \PY{n}{arccos}\PY{p}{,} \PY{n}{arctan2}\PY{p}{,} \PY{n}{exp}
\PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{scipy}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{integrate} \PY{k}{import} \PY{n}{simps}

\PY{n}{tpi} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{pi}            \PY{c+c1}{\PYZsh{} 2·π}

\PY{n}{fdr} \PY{o}{=} \PY{n}{tpi} \PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{365}         \PY{c+c1}{\PYZsh{} factor de días a radianes}
\PY{n}{frd} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{365} \PY{o}{/} \PY{n}{tpi}         \PY{c+c1}{\PYZsh{} factor de radianes a días}
\PY{n}{fgr} \PY{o}{=} \PY{n}{tpi} \PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{360}         \PY{c+c1}{\PYZsh{} factor de grados a radianes}
\PY{n}{frg} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{360} \PY{o}{/} \PY{n}{tpi}         \PY{c+c1}{\PYZsh{} factor de radianes a grados}
\PY{n}{frh} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{24} \PY{o}{/} \PY{n}{tpi}          \PY{c+c1}{\PYZsh{} factor de radianes a horas}
\PY{n}{fhr} \PY{o}{=} \PY{n}{tpi} \PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{24}          \PY{c+c1}{\PYZsh{} factor de horas a radianes}

\PY{n}{fds} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{24} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{3600}         \PY{c+c1}{\PYZsh{} factor de dias a segundos}
\PY{n}{fsd} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1} \PY{o}{/} \PY{n}{fds}           \PY{c+c1}{\PYZsh{} factor de segundos a dias}
\PY{n}{frs} \PY{o}{=} \PY{n}{fds} \PY{o}{/} \PY{n}{tpi}         \PY{c+c1}{\PYZsh{} factor de radianes a segundos}
\PY{n}{fsr} \PY{o}{=} \PY{n}{tpi} \PY{o}{/} \PY{n}{fds}         \PY{c+c1}{\PYZsh{} factor de segundos a radianes}

\PY{n}{Gsc} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1367}              \PY{c+c1}{\PYZsh{} W/m², extraterrestre}
\PY{n}{Ls} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{3} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{15} \PY{o}{*} \PY{n}{fgr}      \PY{c+c1}{\PYZsh{} rad, longitud geográfica de referencia, UTC\PYZhy{}3 (15°/h)}
\PY{n}{Le} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{56.002} \PY{o}{*} \PY{n}{fgr}      \PY{c+c1}{\PYZsh{} rad, longitud geográfica local                            }
\PY{n}{φ} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{27.367} \PY{o}{*} \PY{n}{fgr}       \PY{c+c1}{\PYZsh{} rad, latitud geográfica}

\PY{n}{a0} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{0.3334}             \PY{c+c1}{\PYZsh{} \PYZbs{}}
\PY{n}{a1} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{9.1815}             \PY{c+c1}{\PYZsh{}  \PYZgt{} Ajustados con datos de la NASA}
\PY{n}{k}  \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{4.2049}             \PY{c+c1}{\PYZsh{} /}

\PY{n}{sinφ} \PY{o}{=} \PY{n}{math}\PY{o}{.}\PY{n}{sin}\PY{p}{(}\PY{n}{φ}\PY{p}{)}
\PY{n}{cosφ} \PY{o}{=} \PY{n}{math}\PY{o}{.}\PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{φ}\PY{p}{)}
\PY{n}{tanφ} \PY{o}{=} \PY{n}{math}\PY{o}{.}\PY{n}{tan}\PY{p}{(}\PY{n}{φ}\PY{p}{)}

\PY{k}{class} \PY{n+nc}{Sol}\PY{p}{:}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{\PYZus{}\PYZus{}init\PYZus{}\PYZus{}}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{start}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{None}\PY{p}{,} \PY{n}{stop}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{None}\PY{p}{,} \PY{n}{step}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{None}\PY{p}{,} \PY{n}{slope}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{sun}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{False}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{} start, stop, step: línea temporal (horas)  \PYZhy{}12 \PYZlt{}= start/stop \PYZlt{}=  12}
\PY{l+s+sd}{            slope: pendiente del panel (grados)          0 \PYZlt{}=   slope    \PYZlt{}= 180}
\PY{l+s+sd}{            sun: start y stop basado en la hora solar (False \PYZsq{}hora civil\PYZsq{})}
\PY{l+s+sd}{            start y stop: \PYZsq{}\PYZlt{}0\PYZsq{} en la mañana, \PYZsq{}0\PYZgt{}\PYZsq{} en la tarde\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} β: Ángulo de inclinación de la superficie (0=piso; 90=pared)}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{β} \PY{o}{=} \PY{n}{slope} \PY{o}{*} \PY{n}{fgr}
        \PY{n}{sinφβ} \PY{o}{=} \PY{n}{math}\PY{o}{.}\PY{n}{sin}\PY{p}{(}\PY{n}{φ} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{β}\PY{p}{)}
        \PY{n}{cosφβ} \PY{o}{=} \PY{n}{math}\PY{o}{.}\PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{φ} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{β}\PY{p}{)}
        \PY{n}{tanφβ} \PY{o}{=} \PY{n}{math}\PY{o}{.}\PY{n}{tan}\PY{p}{(}\PY{n}{φ} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{β}\PY{p}{)}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} n: Número de día del año (0 \PYZlt{} n \PYZlt{} 364)}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}   0 =  1 de enero}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} 364 = 31 de diciembre}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{n} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{365}\PY{p}{)}
        \PY{n}{n} \PY{o}{=} \PY{n}{arange}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{365}\PY{p}{)}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Γ: ángulo diario, radianes}
        \PY{n}{Γ} \PY{o}{=} \PY{n}{n} \PY{o}{*} \PY{n}{fdr}
        \PY{n}{sin1Γ} \PY{o}{=} \PY{n}{sin}\PY{p}{(}    \PY{n}{Γ}\PY{p}{)}\PY{p}{;} \PY{n}{cos1Γ} \PY{o}{=} \PY{n}{cos}\PY{p}{(}    \PY{n}{Γ}\PY{p}{)}
        \PY{n}{sin2Γ} \PY{o}{=} \PY{n}{sin}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{Γ}\PY{p}{)}\PY{p}{;} \PY{n}{cos2Γ} \PY{o}{=} \PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{Γ}\PY{p}{)}
        \PY{n}{sin3Γ} \PY{o}{=} \PY{n}{sin}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{3} \PY{o}{*} \PY{n}{Γ}\PY{p}{)}\PY{p}{;} \PY{n}{cos3Γ} \PY{o}{=} \PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{3} \PY{o}{*} \PY{n}{Γ}\PY{p}{)}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Spencer (1971) error máximo: 0.0006 rad}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} δ: declinación solar, radianes}
        \PY{n}{δ} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{0.006918}
            \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mf}{0.399912} \PY{o}{*} \PY{n}{cos1Γ} \PY{o}{+} \PY{l+m+mf}{0.070257} \PY{o}{*} \PY{n}{sin1Γ}
            \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mf}{0.006758} \PY{o}{*} \PY{n}{cos2Γ} \PY{o}{+} \PY{l+m+mf}{0.000907} \PY{o}{*} \PY{n}{sin2Γ}
            \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mf}{0.002697} \PY{o}{*} \PY{n}{cos3Γ} \PY{o}{+} \PY{l+m+mf}{0.001480} \PY{o}{*} \PY{n}{sin3Γ}
        \PY{p}{)}
        \PY{n}{sinδ} \PY{o}{=} \PY{n}{sin}\PY{p}{(}\PY{n}{δ}\PY{p}{)}
        \PY{n}{cosδ} \PY{o}{=} \PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{δ}\PY{p}{)}
        \PY{n}{tanδ} \PY{o}{=} \PY{n}{tan}\PY{p}{(}\PY{n}{δ}\PY{p}{)}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} ωr: ángulo horario de salida del sol (sunrise), radianes}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} ωs: ángulo horario de puesta del sol (sunset), radianes}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} ωr = \PYZhy{}ωs}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ωs} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{(}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{tanφ} \PY{o}{*} \PY{n}{tanδ}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ωsβ} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{(}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{tanφβ} \PY{o}{*} \PY{n}{tanδ}\PY{p}{)}\PY{p}{)}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Spencer (1971) error máximo: 0.0001}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} ρ: factor de corrección de la distancia Tierra\PYZhy{}Sol}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ρ} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{1.000110}
            \PY{o}{+} \PY{l+m+mf}{0.034221} \PY{o}{*} \PY{n}{cos1Γ} \PY{o}{+} \PY{l+m+mf}{0.001280} \PY{o}{*} \PY{n}{sin1Γ}
            \PY{o}{+} \PY{l+m+mf}{0.000719} \PY{o}{*} \PY{n}{cos2Γ} \PY{o}{+} \PY{l+m+mf}{0.000077} \PY{o}{*} \PY{n}{sin2Γ}
        \PY{p}{)}
        
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Spencer (1971) error máximo de 0.0025 rad}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} E: ecuación del tiempo, radianes}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{t} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{0.0000075}                       \PY{c+c1}{\PYZsh{} ecuación del tiempo}
                \PY{o}{+} \PY{l+m+mf}{0.001868} \PY{o}{*} \PY{n}{cos1Γ} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mf}{0.032077} \PY{o}{*} \PY{n}{sin1Γ}
                \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mf}{0.014615} \PY{o}{*} \PY{n}{cos2Γ} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mf}{0.040849} \PY{o}{*} \PY{n}{sin2Γ}
            \PY{p}{)} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{n}{Ls} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{Le}\PY{p}{)}                              \PY{c+c1}{\PYZsh{} corrección por longitud}
        \PY{p}{)}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Para θ: ángulo zenital}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{θa} \PY{o}{=} \PY{n}{sinδ} \PY{o}{*} \PY{n}{sinφβ}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{θb} \PY{o}{=} \PY{n}{cosδ} \PY{o}{*} \PY{n}{cosφβ}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Para α: elevación solar, radianes}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} αm cuando ω=0 igual a αm = π/2 + φ \PYZhy{} δ}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{αa} \PY{o}{=} \PY{n}{sinφ} \PY{o}{*} \PY{n}{sinδ}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{αb} \PY{o}{=} \PY{n}{cosφ} \PY{o}{*} \PY{n}{cosδ}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Para ψ: Ángulo azimutal solar, radianes}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} ψ\PYZlt{}0: Este, ψ\PYZgt{}0: Oeste, ψ=0: Norte}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ψa} \PY{o}{=} \PY{n}{cosφ} \PY{o}{*} \PY{n}{tanδ}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Solsticios y Equinoccios}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nsi} \PY{o}{=} \PY{n}{δ}\PY{o}{.}\PY{n}{argmax}\PY{p}{(}\PY{p}{)}           \PY{c+c1}{\PYZsh{} solsticio de invierno}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nsv} \PY{o}{=} \PY{n}{δ}\PY{o}{.}\PY{n}{argmin}\PY{p}{(}\PY{p}{)}           \PY{c+c1}{\PYZsh{} solsticio de verano}
        \PY{n}{mask} \PY{o}{=} \PY{n}{δ} \PY{o}{\PYZgt{}}\PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
        \PY{n}{i} \PY{o}{=} \PY{n}{mask}\PY{o}{.}\PY{n}{argmax}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
        \PY{n}{j} \PY{o}{=} \PY{n}{mask}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{:}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{argmin}\PY{p}{(}\PY{p}{)} \PY{o}{+} \PY{n}{i}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{neo} \PY{o}{=} \PY{n}{i} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{1}                \PY{c+c1}{\PYZsh{} equinoccio de otoño}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nep} \PY{o}{=} \PY{n}{j} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{1}                \PY{c+c1}{\PYZsh{} equinoccio de primavera}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} ω: Desplazamiento angular del sol sobre el plano de su trayectoria}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}    ω \PYZlt{} 0 antes del mediodía solar, radianes}
        \PY{k}{if} \PY{n}{stop} \PY{o+ow}{is} \PY{o+ow}{not} \PY{k+kc}{None}\PY{p}{:}
            \PY{n}{start} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0} \PY{k}{if} \PY{n}{start} \PY{o+ow}{is} \PY{k+kc}{None} \PY{k}{else} \PY{n}{start}
            \PY{n}{step} \PY{o}{=} \PY{n}{stop} \PY{k}{if} \PY{n}{step} \PY{o+ow}{is} \PY{k+kc}{None} \PY{k}{else} \PY{n}{step}
            \PY{n}{num} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{round}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{stop} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{start}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n}{step}\PY{p}{)} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}
            \PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{ωstep} \PY{o}{=} \PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{n}{start} \PY{o}{*} \PY{n}{fhr}\PY{p}{,} \PY{n}{stop} \PY{o}{*} \PY{n}{fhr}\PY{p}{,} \PY{n}{num}\PY{p}{,} \PY{n}{retstep}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{True}\PY{p}{)}
            \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{step} \PY{o}{=} \PY{n}{ωstep} \PY{o}{*} \PY{n}{frh}
            \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{size} \PY{o}{=} \PY{n}{ω}\PY{o}{.}\PY{n}{size}
            \PY{k}{if} \PY{n}{sun}\PY{p}{:}
                \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ω} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{n}{ω} \PY{k}{for} \PY{n}{n} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{n}\PY{p}{]}
            \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ω} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{n}{ω} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{t}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]} \PY{k}{for} \PY{n}{n} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{n}\PY{p}{]}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{sunrise}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Atardecer, ω = ωr = \PYZhy{}ωs}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{p}{[}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{fh}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ωs}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)} \PY{k}{for} \PY{n}{n} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{n}\PY{p}{]}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{noon}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Mediodía solar, ω = 0}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{p}{[}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{fh}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)} \PY{k}{for} \PY{n}{n} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{n}\PY{p}{]}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{sunset}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Amanecer, ω = ωs}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{p}{[}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{fh}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ωs}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)} \PY{k}{for} \PY{n}{n} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{n}\PY{p}{]}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{h}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Hora civil, horas}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{p}{[}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{fh}\PY{p}{(}\PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)} \PY{k}{for} \PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{zip}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{]}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{α}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Altura solar, radianes}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{p}{[}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{fα}\PY{p}{(}\PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{clip}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)} \PY{k}{for} \PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{zip}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{]}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{ψ}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Ángulo azimutal solar, radianes}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{p}{[}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{fψ}\PY{p}{(}\PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)} \PY{k}{for} \PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{zip}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{]}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{I}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{fac}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Irradiancia, W/m² * fac}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{p}{[}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{fI}\PY{p}{(}\PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n}{fac} \PY{k}{for} \PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{zip}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{]}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{E}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{fac}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Irradianción, J/m² * fac}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{p}{[}\PY{n}{simps}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{,} \PY{n}{ω}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n}{frs} \PY{o}{*} \PY{n}{fac} \PY{k}{for} \PY{n}{i}\PY{p}{,} \PY{n}{ω} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{zip}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{I}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ω}\PY{p}{)}\PY{p}{]}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{fh}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{} h:  hora civil}
\PY{l+s+sd}{            Ls: longitud estándar, radianes}
\PY{l+s+sd}{            Le: longitud local, radianes}
\PY{l+s+sd}{            ω \PYZlt{} 0 en la mañana}
\PY{l+s+sd}{        \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{12} \PY{o}{+} \PY{p}{(}\PY{n}{ω} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{t}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n}{frh}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{fα}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{} α: elevación solar, radianes}
\PY{l+s+sd}{            αm cuando ω=0 igual a αm = π/2 + φ \PYZhy{} δ}
\PY{l+s+sd}{            α = arcsin(sin(φ) * sin(δ) + cos(φ) * cos(δ) * cos(ω))}
\PY{l+s+sd}{        \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{n}{arcsin}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{αa}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{αb}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]} \PY{o}{*} \PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{ω}\PY{p}{)}\PY{p}{)}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{fψ}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{} ψ: Ángulo azimutal solar, radianes}
\PY{l+s+sd}{            ψ\PYZlt{}0: Este, ψ\PYZgt{}0: Oeste, ψ=0: Norte}
\PY{l+s+sd}{            ψ = \PYZhy{}arctan2(\PYZhy{}sin(ω), cos(φ) * tan(δ) \PYZhy{} sin(φ) * cos(ω))}
\PY{l+s+sd}{        \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{arctan2}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{sin}\PY{p}{(}\PY{n}{ω}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ψa}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{sinφ} \PY{o}{*} \PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{ω}\PY{p}{)}\PY{p}{)}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{fI}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{} I: irradiancia solar, W/m²}
\PY{l+s+sd}{            I!=0: ωr \PYZlt{} ω \PYZlt{} ωs}
\PY{l+s+sd}{        \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
        \PY{n}{ωs} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ωsβ}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]}
        \PY{n}{array} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{isinstance}\PY{p}{(}\PY{n}{ω}\PY{p}{,} \PY{n}{ndarray}\PY{p}{)}
        \PY{k}{if} \PY{n}{array}\PY{p}{:}
            \PY{n}{r} \PY{o}{=} \PY{n}{ω} \PY{o}{\PYZlt{}}\PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{ωs}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} sunrise}
            \PY{n}{s} \PY{o}{=} \PY{n}{ω} \PY{o}{\PYZgt{}}\PY{o}{=}  \PY{n}{ωs}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} sunset}
            \PY{n}{Gr} \PY{o}{=} \PY{n}{zeros}\PY{p}{(}\PY{n}{r}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
            \PY{n}{Gs} \PY{o}{=} \PY{n}{zeros}\PY{p}{(}\PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
            \PY{n}{cosω} \PY{o}{=} \PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{ω}\PY{p}{[}\PY{o}{\PYZti{}}\PY{n}{r} \PY{o}{\PYZam{}} \PY{o}{\PYZti{}}\PY{n}{s}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        \PY{k}{else}\PY{p}{:}
            \PY{k}{if} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{ωs} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{ω} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{ωs}\PY{p}{:}
                \PY{n}{cosω} \PY{o}{=} \PY{n}{math}\PY{o}{.}\PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{ω}\PY{p}{)}
            \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{0}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Duffie and Beckman (1980)}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} θ: ángulo zenital}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Para el Hemisferio Sur (φ\PYZlt{}0) y mirando al norte (γ=180):}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} cosθ = sin(δ) * sin(φ + β) + cos(δ) * cos(φ + β) * cos(ω)}
        \PY{n}{cosθ} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{θa}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{θb}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]} \PY{o}{*} \PY{n}{cosω}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Hottel (1976) transmitancia atmosférica para la radiación directa}
        \PY{n}{τb} \PY{o}{=} \PY{n}{a0} \PY{o}{+} \PY{n}{a1} \PY{o}{*} \PY{n}{exp}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{k} \PY{o}{/} \PY{n}{cosθ}\PY{p}{)}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Liu y Jordan (1960) transmitancia atmosférica para la radiación difusa}
        \PY{n}{τd} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{0.2710} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mf}{0.2939} \PY{o}{*} \PY{n}{τb}

        \PY{n}{Go} \PY{o}{=} \PY{n}{Gsc} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ρ}\PY{p}{[}\PY{n}{n}\PY{p}{]} \PY{o}{*} \PY{n}{cosθ}     \PY{c+c1}{\PYZsh{} Irradiancia directa sobre el panel}
        \PY{n}{Gcb} \PY{o}{=} \PY{n}{τb} \PY{o}{*} \PY{n}{Go}                   \PY{c+c1}{\PYZsh{} Irradiancia, componente directa}
        \PY{n}{Gcd} \PY{o}{=} \PY{n}{τd} \PY{o}{*} \PY{n}{Go}                   \PY{c+c1}{\PYZsh{} Irradiancia, componente difusa}
        \PY{n}{G} \PY{o}{=} \PY{n}{Gcb} \PY{o}{+} \PY{n}{Gcd}                   \PY{c+c1}{\PYZsh{} Irradiancia global, W/m²}

        \PY{k}{if} \PY{n}{array}\PY{p}{:}
            \PY{k}{return} \PY{n}{concatenate}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{Gr}\PY{p}{,} \PY{n}{G}\PY{p}{,} \PY{n}{Gs}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{k}{else}\PY{p}{:}
            \PY{k}{return} \PY{n}{G}
\end{Verbatim}
